<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>红娘 on 觅桃观察</title>
    <link>https://mitaoguancha.github.io/tags/%E7%BA%A2%E5%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 红娘 on 觅桃观察</description>
    <image>
      <url>https://mitaoguancha.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://mitaoguancha.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Apr 2022 11:20:03 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://mitaoguancha.github.io/tags/%E7%BA%A2%E5%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>靠谱红娘的自我修养</title>
      <link>https://mitaoguancha.github.io/a/hongniangxiuyang/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 11:20:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://mitaoguancha.github.io/a/hongniangxiuyang/</guid>
      <description>红娘这个职业由来已久，中国自古就称婚姻介绍人为“媒人”，如《孔雀东南飞》：“阿母白媒人，贫贱有此女，始适还家门。”唐代元稹作《莺莺传》，写张生与崔莺莺相爱，经崔的侍女红娘从中设谋撮合，终使有情人终成眷属，后人据此演为《西厢记》杂剧。
现今，各种线上线下的平台也很多，自然也属于广义的红娘范畴，不过本文研究的主要是亲友性质红娘的自我修养，平台类不在讨论之列。经历过相亲的同学一定也接触过不同风格的红娘，那么什么样的红娘才是靠谱的？作为红娘，需要哪些自我修养？
了解双方，介绍得当 作为红娘，应该对双方情况有充分地了解，不可随意介绍。了解也分为多个方面：基本情况，择偶标准和要求，爱好、三观与性格等。
先说基本情况的了解，包括身高、体重、年龄、学历、籍贯、婚恋状况、生活所在地、家庭成员情况等等。这些信息非常重要，在相亲场景下，大家会非常关注双方条件是否匹配。靠谱的红娘应尽量将这些信息收集完备，并保证内容的真实性。
择偶标准也很重要，直接决定了双方是否有进一步发展的可能。比如一方要求另一方必须是90后，身高要在180cm以上，必须有房等等。可以给出合理的建议，但不要随意评判双方提出的要求。
其实匹配与否还是挺主观的，许多恋人和夫妻从外人角度看来甚至会觉得比较惊讶，但两人却乐在其中。除去硬性要求的部分，红娘从中间人视角应该尽量使双方门当户对：比如教育背景接近，同为三口之家，年龄相仿等等。
更进一步，了解三观与性格就更困难些，需要红娘对小伙子或姑娘有着比较深入的了解，比如是多年同窗、同事或好友。不过限制过多就会影响红娘介绍的广度，聪明的红娘可以通过一些侧面比如聊天的流畅性、朋友圈或朋友等对小伙子或姑娘有一些认识和判断。
总之，了解双方的情况与诉求，并按照合理的标准进行筛选和匹配，是靠谱红娘自我修养的第一步。
第三方身份，充分交换信息 有些话双方初识不好直接提问，需要由红娘充当信息互换的角色，甚至这是红娘最重要的功能没有之一。它有点类似第三方咨询公司的角色：借别人的口说自己的话。
一般而言，在见面之前双方都要对对方的基本信息有一定的了解。有时对方提供的信息不太完整，你可能希望通过红娘了解更详细的信息。不靠谱红娘通常会这么说：“你们先加个微信，想知道啥自己问就好了。”
这是典型不负责任的表现，双方第一次见面，上来就问身高体重学历资产，跟查户口似的，不让对方把你当奇葩看就见鬼了。所以，红娘一定要在初步介绍的阶段让双方充分地交换信息。
比较好的做法是，先就之前收集的基本情况让双方看一看，看是否有愿意认识的兴趣。若双方均有意，则最好能互换下照片看看是否有眼缘，毕竟颜值即正义，恋爱需要些冲动。
若双方都认可，则进入最重要的环节：分别询问双方是否有其他需要了解的信息？比如女方特别在意男方的收入，而这种问题自然不能当面询问，但红娘此时可以以第三方身份问下男方大概的收入范围并通知女方，避免俩人认识许久，女方心里还存着这么个疙瘩。
所以，红娘以客观第三方身份让双方充分交换信息是必要的自我修养。
热心，耐心与同理心 靠谱红娘还必须有“三心”：热心，耐心与同理心。
能主动做说媒的事，大多数红娘肯定是个热心肠。能成就一番姻缘，善莫大焉。
至于耐心，则是不怕麻烦，善于沟通。介绍对象这事儿说容易也容易，说难也难。不停地跟双方交换信息，同时需要艺术地处理和过滤信息不是件轻松的事儿。
同理心则是讲究能设身处地地站在双方的角度来思考问题。比如其中一方对某个方面有些顾虑，红娘就要判断这个问题是不是个原则性问题，以及他为什么会出现这样的顾虑，从而能说服对方打消顾虑。当然，如果是不可调和矛盾，早发现早中止也不是件坏事儿。
不以物喜，不以己悲 作为红娘，还有一个特别重要的修养是“不以物喜，不以己悲”。心态很重要，介绍成不成随缘，大家还是好朋友，以后有合适的对象还是愿意撮合双方。
觅桃君就遇到过这样的红娘，介绍了个她认为特别合适的姑娘给小伙子，但小伙子对姑娘的外表略有不满，但碍于面子又不便直说。找个理由拒绝之后，红娘就火了：“我介绍这么好的姑娘给你你还不乐意？？？”，之后再也没给小伙子张罗过这事儿。
这种例子其实并不少见，作为靠谱的红娘，必须得足够“佛”，介绍成功自然大功一件，不成也是理所当然。鞋舒不舒服，只有脚知道。千万别因为要做这件好事反而影响了自己与双方的关系。上面谈到的红娘还有上文提到的两个问题：不要随意评判别人的择偶标准，也要有同理心理解别人的考虑。
所谓“不以物喜，不以己悲”，有合适的还继续撮合，乃是靠谱红娘极高的自我修养之一。
最后，觅桃君也希望大家都能遇到靠谱的红娘和靠谱的对象~ 如条件允许，自己也可充当这个靠谱的红娘！</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
